［長文］談談我從粉紅到獨立思考的心路歷程

胡溫時期，我真是越翻牆越愛國，覺得這個國家一切都充滿希望的，黨內民主嘛可以慢慢搞，國家有很多問題，但是覺得也有好的一面。

影帝下台後我也覺得小維尼低層反腐做得還行，小粉紅也還沒那麼猖狂。我還一度覺得小維尼可能會搞黨內民主，可能輿論會更加開放，因為其過去家人有被批鬥的歷史，我甚至覺得維尼會憑一己之力逆流而上，讓中國變成一個真正的民主自由的國家，然後收復台灣等等，畢竟這種期待在當時也是一個潮流。

在維尼接手前夕，北京大學教授中國憲法協會副會長張千帆、前全國人大常委著名法學家江平以及著名大律師張思之等起草的《改革共識倡議書》就是一個標誌性事件……就連韓寒都寫過談革命論民主要自由三篇文，要求文化管制鬆綁，還說改革後不清算什麼的。可見當時全中國對未來的言論自由和政治體制改革都具有極大的自信。而我在後來很長一段時間裡，甚至粉紅到了把金燦榮奉作偶像的地步(補充一下，這裡自由派和粉紅是不矛盾的，當時就是因為08憲章到12年間自由派相對來說呈現出1989年以後難得的聲勢，我也才會非常粉紅，畢竟相信自由人權環境一定會越來越好)。

在教育灌輸的民族自卑情緒之下，我在b站上常常看的都是我們的J20什麼時候量產、中國gdp什麼時候超過美國、外國人來到中國發現多麼刷新認知、韓國日本人怎麼怎麼對中國人無知，還有國產航母之類的話題。一遇到說中國不好的人，我就會很自然地以”哎呀，以前我也是個美分，後來……“之類的話給忒回去。youtu上現在還有一個交鋒論壇是複旦的專家和美國的專家討論民主和專制哪個好，粉紅專家認為中國模式具有優越性的一大論據是：雖然我們沒有真選舉，但是我們有任期制，要是做的不好我們十年就換了，能防止獨裁者什麼的……這也是我當年的想法，現在看真是啪啪打臉。

2014年佔中的時候，我對事件也不了解，固然還是站出來反對“港獨”的。所以我現在對牆內的心態也很能理解，其實除了民族自卑情緒以外，他們哪裡有什麼愛國主見，不過是像《動物莊園》所說的：“他們聽誰講話，就覺得誰有道理”罷。而當時我還很好奇地查過佔中，但整個網絡環境都找不到佔中是什麼東西、為什麼佔中，輿論中最先刮起的話題是“反佔中”運動，而不是佔中。我知道肯定有問題，但感覺也不關自己事，也不知道那個事情那麼嚴重，也懶得詳細了解了。

2017年開始，我所處的某文化行業遭遇寒冬，文字獄級的審查制度開始變本加厲，哪怕這樣我也沒有那麼反動，只覺得過一陣子風頭過了就好了。當時我並不知道2013年後各種憲政運動的失敗以及自由派的失勢已經註定了當時以及未來的一切的發生。2018年初傳來修憲的消息把我嚇壞了。我突然清醒地意識到，對維尼那種期待是不切實際的，受過壓迫的人得到權力後只會發洩式地去壓迫別人，也就是魯迅筆下的那種奴隸反抗奴隸主只是為了成為奴隸主的心態；我很失望，因為修憲這個事情是真的完全違反了我所受的九年義務培養成的價值觀，我問自己，以前老師說民主難道不是世界潮流嗎？我們國家不是階段論的嗎也就是現在雖然不民主但是以後肯定會越來越好的不是嗎！？反獨裁反專制難道不是我們的共識嗎……這怎麼還倒退了？（今天baidu專制甚至會直接引入”開明專制“的詞條哦）

那段時間我一直懷疑人生，心裡一直忐忑不安，一直在搖擺。網上一查，發現了審查制度的恐怖。不知從什麼時候開始，幾乎所有能找到的關於民主自由的言論都是負面的，他們永遠拿烏克蘭這些第三國家來舉例子，永遠看不到我們身邊與我們更加相似的韓國日本等國實行憲政民主的相對成功。明明一開始大家都知道民主不是最好的製度，而是最其次壞的製度，如今的輿論似乎突然冒出了一批低齡群體，他們也不知道什麼叫民主自由，天天給你看什麼“民主自由”的第三世界國家的戰爭慘狀，輿論永遠導向“西方民主自由之虛假”，什麼各種國家被美國忽悠瘸了，通通是魯迅筆下批判的那種“外國也有臭蟲”式論調，簡直把社交媒體都變成了新聞聯播翻版，我想到底從什麼時候開始輿論已經開始反民主，反自由了？民主和自由難道不是社會主義核心價值觀的嗎？

三觀盡毀的同時，反送中來了。原先可能只是壓抑，反送中之後失望變成了絕望。這當然也是雙重幻滅的結果。反送中剛開始的六月九號我是非常激動的，因為這場運動的起因就是針對的中國沒有司法獨立、司法制度不完善使香港人對中國司法制度不信任。那麼多人出來游行，我真的一邊看一邊哭，哭了許多次，覺得這個國家有希望了，覺得星星之火可以燎原，可能推動司法體系的改革乃至政治體制的改革也說不定！6月12日看了一天直播，當晚牆內輿論開始了一系列臭名昭彰的操作。原本一點消息都沒有突然開始大肆渲染暴力，107w人和平理性非暴力沒見有報導，焦點全在6.12一小撮人扔轉頭的畫面上，然後媒體就是一頓“境外勢力”、“暴亂”什麼的類似三十年前426社論的故意激怒示威人群的操作出現了，微博底下的評論從最初的超多人支持hk超多人質疑警察行為、囊蓋運動前因後果的評論還是有的，但很快他們就開始了上萬條評論只顯示十幾條的操作。在那之後就是各種各樣的抹黑加選擇性報導，連tm的一個外國人坐在馬路上玩手機都能說成是CIA在指揮暴動，難道人們那麼傻x相信這類新聞嗎？抱歉就是那麼傻x，特別是在港獨這種帽子的加持下，司法體制問題已經被成功轉移成了立場問題，真相是什麼根本無關緊要。

然後我又很詳細地了解了2014年佔中事件的始末，兼聽則明，多角度分析到底是是不是真的在搞港獨，結果發現港獨雖然確實存在，但事實完全不是我一直接受內地宣傳所知道的那樣，真的港獨原來並不能得到大部分人的民心，整場運動參與程度也不高，其實拿腦子想想也知道香港今天對大陸的依賴之深，根本不可能有很多人支持港獨，有些人最多也就為了推動普選喊喊氣話而已，甚至一些人支持港獨也只是因為14年民主運動失敗讓他們對民主絕望。所以港獨的存在就類似與西方的新納粹黨的存在，hk問題的癥結根本就不在分離主義，而在普選，在司法體制。要知道後來黃秋生在金像獎的頒獎中暗喻“我要真普選”時，台下各種影星包括劉德華什麼的也沒見反感，都是在點頭大笑，可見當時的風潮之盛。

然後，我忽然就看清了gcd（共產黨）的做法，原來類似的抹黑和輿論操控手段在2014年就用過，甚至1989年就用過。這也要說到我之前的越翻牆越愛國的事。之前我一直對89年的運動是有所謂的兩面性看法的，首先我並不相信那種死多少千多少萬人的言論，還有坦克車直接碾壓什麼的（我到現在也不相信，因為我確實找不到坦克碾人的畫面，但是我能找到對學生開槍的畫面)所以我覺得64殺學生這個沒得洗，官方自己也說打死了忘了多少個“暴徒”，按官方虛報的尿性綜合一下可能死三四百人還是有的。關鍵在於“境外勢力”和“該不該清場”的問題。因為外網拿89民運當飯碗的媒體實在太多了，各種見風就是雨各種誇大抹黑確實也很令人很難不反感，到現在就比如什麼陳破空郭文貴這種三兩句不離內部消息，然後做的預測沒他媽一次是對的，我一度懷疑這種就是反串紅。而我一直對89保持兩面性態度的最大原因則是清場幾年後的蘇聯解體。現在我更加全面地看待這些運動，從89年到14年，再到今年反送中，我發現他們每次都能說成是境外勢力，每次都能激怒一些人當“暴徒”從而轉移視線，手段從來沒變過，體制改革的呼聲則一次又一次淹沒，得益的從來不是境外勢力，而是與當下權力結構成正相關的既得利益者。

以前看到柴玲那段西方記者拍的哭得很厲害的採訪，只覺得很假很做作。
現在看來可能那也只是為了博取同情而演出來的而已（一場群眾運動獲得更多人支持的關鍵就在於博取同情，所以721和831我覺得其實都是政府在故意激怒示威者煽動暴力用的）但對於柴玲我心裡也至少出現了另一種可能性，因為這幾個月看到內地輿論的短視、愚昧，看到GCD對整件事顛倒黑白、以偏概全的宣傳，看到721元朗和831地鐵的片子，看到身邊的朋友對整場運動極其奴性的評判，特別是那種隔閡感，那種孤獨，那種痛苦和壓抑，使我不止一次像她那樣泣不成聲。
那麼那些對這一切都一無所知的五毛們，又會不會認為我的哭泣即做作又虛假呢？我哭的時候就想了這種問題。

從這種角度來講，小維尼真的下了一首好棋，讓我從一開始對他的憧憬、敬仰，到慢慢的絕望和厭惡。他真的擅長於將自己的支持者推向他的對立面。今天中國輿論中能發聲的中國人都討厭自由，討厭民主，一談到人權自由民主，馬上就是境外勢力亡我之心不死。即使這種制度有時使他們恐懼，他們恐懼久了，也習以為常了，最終還是要維護這恐懼的。就像我不久前在某被封殺港星的節目中看到的對目前部分中國人心態的比喻：一個從小在家裡看到父親和妹妹有性關係的人，他開頭會覺得不安，壓抑，但是他改變不了，幫不了自己妹妹，他就會開始去合理化他父親搞他妹妹這件事，而去排斥一些其他的人反對這件事的想法。因為他離開不了家庭，他無法反抗，他遲早會覺得“你們有沒有搞錯啊，妹遲早都被別的男人搞的啦，父親那麼愛我，養家又辛苦，他有什麼不好的？你們為什麼要說他不好？”

這個比喻我個人覺得是很貼切的，因為當下中國人所謂的奴性，其實就類似於心理學上的斯德哥爾摩綜合症，受害者不但不會反抗加害者，還會反過來幫助加害者，甚至愛上加害者。

斯德哥爾摩綜合徵的產生條件：

「1」患者切實感到生命受到加害者威脅
「2」加害者在關鍵的時候對患者施以小恩小惠
「3」除了加害者所控制的信息和思想，完全隔離患者接受其他外界訊息
「4」患者感到無路可逃，無法反抗

恐怖的是，當今中國輿論環境完全符合這些條件……

原文：

咁夜冇人睇，聽日再推

乜撚野叫港獨係新納粹 拉

巴打咁夜唔訓？

拉喇喂

依家國外啲小粉紅，有無限嘅人身、資訊自由，但佢哋盲目愛國情緒一啲唔比國內少。腦殘如此，何解？

劣根性

自邊親戚朋友都係粉紅

而且有中共監控

雖然佢未完全明白

但都講出點解支那人盲目愛國

最後總結講得好啱

因為當下中國人所謂的奴性，其實就類似於心理學上的斯德哥爾摩綜合症，受害者不但不會反抗加害者，還會反過來幫助加害者，甚至愛上加害者。

斯德哥爾摩綜合徵的產生條件：

「1」患者切實感到生命受到加害者威脅
「2」加害者在關鍵的時候對患者施以小恩小惠
「3」除了加害者所控制的信息和思想，完全隔離患者接受其他外界訊息
「4」患者感到無路可逃，無法反抗

恐怖的是，當今中國輿論環境完全符合這些條件……

只有戰爭先會改變而家中國人嘅諗法

高IQ 不敵劣根性？好多都名校。

細個一出世洗腦洗到大 除非發生仆街野係自己身邊 如果唔係都好難重回正軌